---
title: >-
    حکمت شمارهٔ ۳۱
---
# حکمت شمارهٔ ۳۱

<div class="n" id="bn1"><p>ده آدمی بر سفره‌ای بخورند و دو سگ بر مرداری با هم به سر نبرند. حریص با جهانی گرسنه است و قانع به نانی سیر. حکما گفته‌اند: توانگری به قناعت، به از توانگری به بضاعت.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>رودهٔ تنگ به یک نان ِ تهی پر گردد</p></div>
<div class="m2"><p>نعمت ِ روی زمین پر نکند دیدهٔ تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>پدر چون دور ِ عمرش منقضی گشت</p></div>
<div class="m2"><p>مرا این یک نصیحت کرد و بُگذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که شهوت آتش است از وی بپرهیز</p></div>
<div class="m2"><p>به خود بَر آتش ِ دوزخ مکُن تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>در آن آتش نداری طاقت سوز</p></div>
<div class="m2"><p>به صبر آبی بر این آتش زن امروز</p></div></div>